\section{AquariusでのAmgXを用いた線形ソルバのGPU実行}
\subsection{Aquariusでの線形ソルバのGPU実行}
\vspace{-12mm}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{../../share/doc/fig/Aquarius_node.png}\\[-7mm]
  \caption{Aquariusノード概要(出典:\cite{The-University-of-Tokyo-Information-Technology-Center-20240611})}
\end{figure}
\vspace{-10mm}
{\small
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.3\zh}
  \item
    Aquariusは1ノードあたりCPU(Intel Xeon Platinum 8360Y, 36コア)を2ソケット，
    GPU(NVIDIA A100)を8ソケット有する．
  \item
    AmgXを用いる場合，
    線形ソルバのみGPUにオフロードし，
    その他の処理はCPUが処理するため，
    通常MPI並列数をCPUのコア数程度とするほうが高速となる．
  \item
    講習会で使用できるAquariusのリソースグループ(lecture-a, tutorial-a)は，
    ノード占有でなくGPU占有であり，
    使用可能なGPU/CPUコア数が1GPU/9コア, 2GPU/18コア, 4GPU/36コアである．
  \item
    ここでは講習会上限の4GPUを使用するとして，
    MPI並列数は36とする．
  \end{itemize}
}
\clearpage
\subsection{Aquariusでの線形ソルバのGPU実行用ジョブスクリプト}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ケースの複製
cd ~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Wisteria/AhmedBody/run #実行ディレクトリ移動
cp -r master case-gpu4  #既存ケースのコピー
cd case-gpu4            #新ケースのディレクトリに移動
cp system/gpu/* system/ #線形ソルバの設定変更
less system/fvSolution  #線形ソルバの設定確認
\end{lstlisting}
\vspace{-5mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/fvSolution},linerange={17-33}]{../run/master/system/gpu/fvSolution}
\clearpage
\vspace{-6mm}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 圧力線形ソルバに関するAmgXのオプション設定確認
less system/amgxpOptions
\end{lstlisting}
\vspace{-6mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/amgxpOptions},linerange={2-24}]{../run/master/system/gpu/amgxpOptions}
\vspace{-6mm}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \item
    OpenFOAMの残差計算手法と合わせるために，
    \verb|"norm"|に\verb|"L1_SCALED"|を指定する．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## GPUオフロード実行用ジョブスクリプトの確認
less gpuShare.sh
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={gpuShare.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily},linerange={1-20}]{../run/master/gpuShare.sh}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  OpenFOAMの環境設定を行うとともに，
  AmgXやPETScの環境設定を行う．
\end{itemize}
\clearpage
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={gpu1base.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/gpu1base.sh}
{\small
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    (必須) \verb|-L rg=lecture-a| : リソースグループ名 (講習中の混雑時は\verb|tutorial-a| を用いる)
  \item
    (必須) \verb|-L gpu=1| : 使用GPU数指定(1, 2, 4)
  \item
    (任意) \verb|--mpi proc=1| : MPIプロセス数
  \item
    (任意) \verb|-L elapse=0:15:00| : 経過時間制限値 (15分=講習用リソースグループの最大値)
  \item
    (必須) \verb|-g gt00| : ジョブ実行時にトークンを消費するプロジェクト名 (\verb|gt00|=講習用)
  \item
    (任意) \verb|-S| : ジョブ統計情報とノードごとの詳細情報をファイルに出力
  \end{itemize}
}
\clearpage
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={gpu2mesh.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/gpu2mesh.sh}
{\small
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    MPI並列数は36とする．
  \item
    AquariusのOpenFOAMのMPI実行では，
    FJMPIではなくOpenMPIを用いるので，
    mpiexecのオプションが異なる．
  \end{itemize}
}
\clearpage
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={gpu3init.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/gpu3init.sh}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={gpu4solve.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/gpu4solve.sh}
{\small
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.3\zh}
  \item
    \verb|numactl --localalloc|により近接メモリブロックを利用．
  \item
    \verb|petscFoam|のライブラリを用いるので，
    \verb|-lib petscFoam|をオプションに加える．
  \item
    FOAM2CSRライブラリにより，
    MPIプロセスは，
    同一ノードの使用可能なGPUデバイスに，
    できるだけ均等，
    かつ，
    GPUデバイス番号の小さいものから詰めて(compact)，
    自動的に割当てられる\cite{FOAM2CSR_AmgXSolver::setDeviceIDs}．
  \end{itemize}
}
\clearpage
\subsection{Aquariusでのジョブ実行}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ジョブ投入
../../../bin/Allrun.batch gpu[0-9]*.sh
pjstat -E     # -E: ステップジョブ内のサブジョブを展開して表示
tail -f log.* # ログのトレース．表示が止まったらC-cで中止(log.simpleFoamが表示されるまで繰り返す)
foamMonitor -y "[-1:1]" -r 1 postProcessing/forceCoeffs/0/coefficient.dat & # モニター
./Allrun.plot # 計算終了後プロット
evince *.pdf  # プロット閲覧
cd ..         # 実行ディレクトリrunに移動して，解析時間の比較
~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/bin/averageExecutionTime.sh */log.simpleFoam*
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
#Filename,TimeSteps[-],InitTime[s],LastTime[s],Time[s],AveTime[s]
case-0/log.simpleFoam.4863609,500,2.48,87.47,84.99,0.170321
case-gpu4/log.simpleFoam-gpu.4863769_3,500,5.22,670.31,665.09,1.33285
case-node4/log.simpleFoam.4863877_3,459,2.25,205.49,203.24,0.443755
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    Odysseyの4ノード(CPU192コア)を用いたcase-node4に比べ，
    Aquariusの4GPU(CPU36コア)を用いたcase-gpu4は約3倍遅いが，
    並列数(CPUコア数)が小さいことや，
    格子数が約270万と少なくGPUオフロードの計算効率が非常に悪いことが原因として考えられる．
  \item
    GPUによる高速化が望めるより大規模な問題で検討されたい．
  \end{itemize}
\end{tips}
